\chapter{Lezione 24}
Processo reversibile: possibilità di invertire il processo e tornare a stati precedenti senza apportare modifiche all'ambiente circostante.
Dispositivo reversibile: ogni stato ha un unico predecessore ed un unico successore, e posso quindi recuperare lo stato precedente ad ogni passo in quanto univoco.

\`{E} stato dimostrato che qualsiasi macchina di Turing è rappresentabile da una macchina di Turing reversibile che occupa lo stesso spazio.

\section{Automi deterministici a stati finiti reversibili}
Essendo determinsitici ogni coppia stato, simbolo ha un solo successore. Per chiedere la reversibilità è pertanto sufficiente chiedere che sia unico lo stato precedente corrispondente ad un certo simbolo. Formalmente, dato un automa deterministico a stati finiti $A = \langle Q, \Sigma, \delta, q_{0}, F \rangle$:
\[\forall q \in Q, \sigma \in \Sigma \ \exists ! p \ \delta(p, \sigma) = q \]

Definiamo inoltre $\delta^{R}(q, \sigma) = \{ p \in Q \mid \delta(p, \sigma) = q \}$: chiedere la reversibilità implica chiedere che $\forall q \in Q, \sigma \in \Sigma \ \ \#\delta^{R}(q, \sigma) \leq 1$.

Un linguaggio è reversibile se esiste almeno un automa deterministico reversibile che lo riconosce.

%\textsf{Esempio}:
%TODO: copia gli esempi 1

%TODO: copia disegnino 2
\`{E} stato dimostrato che se nell'automa minimo per un linguaggio uno stato non è reversibile e appartiene alla stessa componente fortemente connessa di uno dei due stati di partenza allora il linguaggio non è reversibile.
\`{E} inoltre stato dimostrato che se nell'automa minimo non occorre questa condizione è possibile costruire un automa reversibile equivalente con un numero minimo di stati (diverso dal numero minimo di stati in un automa non reversibile).

L'algoritmmo cerca con una visita all'interno dell'automa tutti gli stati irreversibili e li duplica un numero pari a $max\{\#\{p \mid \delta(p, \sigma) = q\} \mid \sigma \in \Sigma\}$.
%TODO: copiare esempio 3

%TODO: copiare esempio 4

%TODO: copiare esempio 5
L'$n$-esimo stato viene copiato un numero di volte pari all'$n$-esimo numero di Fibonacci: $\sum\limits_{i = 1}^{k} F_{i} = F_{n+2} - 1 \approx \Phi^{n}$.

Posso rilassare la condizione di reversibilità per includere il linguaggio visto nell'esempio 1 dandogli la capacità di guardare due simboli indietro per stabilire lo stato precedente.
